   	Продолжая тему сравнения мониторинга транспорта на просторах СНГ и на Западе, сегодня расскажу о коммерческом транспорте и грузоперевозках, а также затрону страховую телематику, car sharing и тахографы.

Мониторинг коммерческого транспорта Запад vs СНГ
Тут картина очень напоминает ту, что я описала ранее. Ну да что говорить, видеоролики вам все наглядно продемонстрируют.

На Западе:
Liebherr LiDAT



Volvo Trucks — Dynafleet App 



Видео роликов по системам мониторинга коммерческого транспорта немного, но можно заметить следующие принципиальные отличия от М2М сервисов для частного автотранспорта.
В Connected Car основной акцент делается на информационно развлекательные сервисы, использование исключительно мобильных приложений, интеграцию с социальными сетями, интуитивно понятный интерфейс. А для мониторинга коммерческого транспорта используют приложения, которые позволяют максимально гибко настроить нужный функционал/отчеты, возможность построения оптимальных маршрутов, произведение удаленной диагностики.
В России есть производство различной коммерческой техники – трактора, комбайны, автобусы и т.д. Но найти М2М сервисы «от автопроизводителя» у меня не получилось. Зато довольно богатым оказался вторичный рынок, который предлагает разнообразные специализированные сервисы.

Агроконтроль – сервис для мониторинга сельскохозяйственной техники. Он позволяет сократить простои сельскохозяйственной техники, учитывать площадь обработанных полей (пашни), контролировать соблюдение технических условий эксплуатации, прогнозировать сервисное и техническое обслуживание техники и много другое.



Где мой автобус? – информационный ресурс, который предоставляет информацию о движении пассажирского транспорта ‒ схемы регулярных маршрутов движения с остановочными пунктами, прогноз времени прибытия на выбранные остановки ближайшего автобуса с учетом реальной дорожной обстановки, отображение видеопотока с подключенными WEB камерами.



Или, например, продукт от Space-team ‒ уникальная система мониторинга перевозки спирта и спиртосодержащих продуктов, которая позволяет в режиме реального времени отслеживать широкий спектр контролируемых параметров процесса транспортировки (объем, температура, налив/слив).



Также недавно было опубликовано интересное сравнение в мониторинге транспорта ЖКХ (Вывоз мусора). Читаем здесь.
Автобусы, ЖКХ, сельское хозяйство это относительно не большие сегменты рынка мониторинга коммерческого транспорта, давайте теперь рассмотрим наиболее крупный – грузовой транспорт.

Мониторинг грузового транспорта, или ESTR vs. приказ №36 Минтранса РФ
Для сравнения такого крупного и разнообразного сегмента рынка как грузовой транспорт, нужно найти те единые технологии, которые используются как на Западе, так и в России. И они есть – тахографы. Объем рынка грузового транспорта в России оценивают не менее 3 млн. автомобилей. Более того, регулирование рынка тахографов (как и экстренных систем реагирования) в России и Евросоюзе производится государством. ESTR и 36 приказ Минтранса РФ ‒ два документа, которые содержат требования, которым должны соответствовать тахографы, и требования к режимам труда и отдыха, которые должны соблюдать водители. Мы не будем погружаться в детали режимов труда и отдыха и конструктивные особенности тех или иных тахографов, а рассмотрим те возможности, которые дают тахографы при взаимодействии с системой мониторинга транспорта.

Тахограф ‒ специальное устройство, которое регистрирует скорость движения, пройденный путь и режим труда и отдыха водителя. Почему именно эти параметры? Потому что максимальный ущерб приносят аварии с участием грузового транспорта, а основными причинами таких аварий являются усталость водителя или превышение максимальной скорости движения, допустимой для данного типа транспортного средства.



Online анализ данных тахографии позволит своевременно отреагировать на нарушения. Из российских производителей тахографов можно выделить две компании, которые делают свои продукты максимально открытыми для М2М систем мониторинга. Это Инкотекс и Атол. Первые специализированные приложения для Online мониторинга транспорта на базе тахографов уже стали появляться. ГК Скаут недавно сделал анонс, что ведут работы над приложением, которое будет выгружать данные с тахографа и анализировать их.

Следующие направления мониторинга транспорта, о которых все же я хотела бы немного рассказать, нельзя отнести напрямую к OEM, или вторичному к частному, или коммерческому рынку. 

Во-первых, умное страхование. Что такое умное страхование и кому оно выгодно хорошо расписано здесь. Для сравнения объемов умного страховани, можно косвенно оценить количество страховых компаний предоставляющие данные услуги.

В России – Ренессанс Страхование, Intouch. На Западе – Allstate, Am. Family, CSAA, Esurance, GMAC, Liberty Mutual, Progressive, The Hartford, Travelers, State Farm, SoCal AAA, Royal & Sun, Coverbox и еще с десяток других компаний.

Во-вторых, Car Sharing. Сервисы аренды автомобилей или вызова такси. Многие из вас слышали про сервис Uber, который на Западе наделал много шума, доведя таксистов до протестов. Появление этого сервиса в России также вызвало недовольство, и дальнейшее использование Uber похоже хотят запретить административными методами, как это сделали в Германии. В России сервисы вызова такси также развиты довольно хорошо: Яндекс Такси, Gtaxi, Робот Такси.

Относительно новым направлением, как на Западе, так и в России, можно считать сервис аренды автомобиля без водителя. На Западе это ZipCar и Car2Go. Стоит отметить, что популярность сервисов аренды автомобиля без водителя настолько велика, что для урегулирования общих вопросов была создана Сar Sharing Association. В ассоциации уже зарегистрировались 26 компаний. В Петербурге также был недавно запущен сервис аналогичный ZipCar – Streetcar.

Вторичный рынок
Как я писала выше, отсутствие М2М сервиса от автопроизводителя может решиться сервисами, предоставляемыми на вторичном рынке. Например, с помощью автомагнитол нового поколения, которые поддерживают такие технологии, как Apple Car Play или Android Auto. Недавно компания Pioneer обновила прошивку для поддержки CarPlay в своих автомагнитолах серии NEX 2014 года выпуска. Также компания приступила к выпуску мультимедийных ресиверов SPH-DA120 с поддержкой Apple CarPlay. В компании считают, что ресивер SPH-DA120 реализует концепцию «Connected Car». А если этот ресивер в России будет стоить в районе западного ценника в 600$, то у него есть все шансы на успех. Второй вариант реализации концепции «Connected Car» возможен с использованием таких коробочных продуктов, как Ezway, MOJIO, Dash, Remoto.

Суммируя все написанное, можно свести все в одну табличку, выделив ключевые пункты:

